\section{UML-Klassendiagramme}

\begin{frame}{Die Definitionsphase}
    Mit dem nächsten Abschnitt gehen wir über in die \kgreen{Definitionsphase}. In dieser Phase definieren wir das zu 
    erstellende System so exakt, dass Entwickler das System ohne Probleme implementieren könnten. Das Artefakt 
    der Definitionsphase ist das \kgreen{Pflichtenheft}, eine Verfeinerung des Lastenhefts.
    
    \begin{figure}[H]
        \begin{tikzpicture}[>=stealth,
          node distance = 1mm and -14mm,
            start chain = A going below right,
      every node/.style = {draw, text width=29mm, minimum height=6mm, align=center,
                           inner sep=1mm, fill=KITgreen,  on chain=A, rounded corners=.55mm},
                              ]
      \node {Planung}; % A-1
      \node {Definition};
      \node {Entwurf};
      \node {Implementierung};
      \node {Testen};
      \node {Abnahme};
      % A-6
      \foreach \i [count=\j] in {2,...,6}
      {
        \draw[->, thick] (A-\j) -| (A-\i);
      }
        \end{tikzpicture}
      \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{UML-Klassendiagramme -- Basics}
        \begin{columns}
            \begin{column}[]{.65\textwidth}
                Eine Klasse ist in der UML eine Box mit einem \kgreen{Header}, einem Abschnitt in dem alle Variaben aufgeführt werden
                und einem Abschnitt in dem alle Methoden aufgeführt werden.

                \kgreen{\textbf{Achtung Notation:}}
                \begin{itemize}
                    \item Methode: \texttt{Name(Parameter):Rückgabe}
                    \item Parameter: \texttt{Name:Typ, \dots, Name:Typ}
                    \item Variable: \texttt{Name:Typ}
                \end{itemize}

            \end{column}
            \begin{column}[]{.35\textwidth}
                \inpreluml[width=.8\textwidth]{class_basic}
            \end{column}
        \end{columns}
\end{frame}
\begin{frame}{UML-Klassendiagramme -- Extend/Implement}
        \begin{columns}
            \begin{column}[]{0.7\textwidth}                
                \inpreluml[width=.65\textwidth]{class_object_inheritance}
            \end{column}
            \begin{column}[]{0.3\textwidth}
                \inpreluml[width=\textwidth]{class_interface}                
            \end{column}
        \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{UML-Klassendiagramme -- Assoziationen}
        \begin{columns}
            \begin{column}[]{0.6\textwidth}
                Die Grundlage der UML sind Assoziationen. Sie drücken eine \kgreen{Zusammengehörigkeit} mehrerer Klassen aus. 
                Wir verwenden üblicherweise \emph{immer} Assoziationen für nichtprimitive Attribute!

                Assoziationen werden stets \enquote{in Pfeilrichtung} gelesen.
            \end{column}
            \begin{column}[]{0.3\textwidth}
                \begin{center}                    
                    \inpreluml[width=0.9\textwidth]{class_multiplicities}
                \end{center}
            \end{column}
        \end{columns}  
\end{frame}

\begin{frame}{UML-Klassendiagramme -- Pfeilspitzen}
    \begin{center}        
        \inpreluml[width=0.8\textwidth]{class_arrow_types}  
    \end{center}

    \emph{Wichtig:} Komposition und Komposition erlauben es uns zwar, mehr Information in einen Pfeil zu modellieren.
    Trotzdem handelt es sich dabei nicht um Allheilmittel.
    Insbesondere Aggregationen werden oft zu freigiebig verwendet.
\end{frame}

\begin{frame}{UML-Klassendiagramme -- Generics}
    \begin{columns}
        \begin{column}{0.6\textwidth}
            Die aus Java bekannten \kgreen{Generics} werden in UML mittels \kgreen{Templates} abgebildet.
            Wird dieses für einen konkreten Typ instanziiert, notiert man dies als \kgreen{Template Binding}.
        \end{column}
        \begin{column}{0.4\textwidth}
            \begin{center}
                \inpreluml[width=0.6\textwidth]{class_generics}
            \end{center}
        \end{column}
    \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{UML-Klassendiagramme -- Sonderfälle}
    \kgreen{Konstruktoren:} Erhalten Stereotyp \texttt{<<create>>}, Rückgabetyp wird nicht angegeben.
    \kgreen{Abstrake} Klassen/Methoden: Im Normalfall \textit{kursiv}, für die Klausur: \texttt{\{abstract\}}.
\end{frame}

\begin{frame}{Übung: Klassendiagramm}
        \begin{task}{Klassendiagramm}
            Erstellt ein Klassendiagramm für folgendes fiktives Restaurant. Modelliert dabei die Zusammenhänge wie folgt:
            
            \setbeamertemplate{itemize/enumerate body begin}{\scriptsize}
            \setbeamertemplate{itemize/enumerate subbody begin}{\scriptsize}
            \begin{itemize}
                \item Ein Restaurant besteht aus Tischen. Es hat einen Namen und macht einen bestimmten Umsatz pro Quartal
                \item Jeder Tisch hat eine Nummer und eine Zahl an Plätzen. Es gibt außerdem einen Kindertisch und einen Stammtisch
                \item Im Restaurant arbeiten viele Mitarbeiter, jedoch arbeitet jeder Mitarbeiter bei maximal einem Restaurant
                \item Es gibt Kellner, Köche und einen Manager. Köche haben eine Menge an eindeutigen Speisen die sie zubereiten können, Kellner eine Liste von eindeutigen Tischen, für die sie zuständig sind.
            \end{itemize}        
        \end{task}
\end{frame}

\begin{frame}{Übung: Klassendiagram}
    \begin{solution}{Klassendiagramm}            
        \inpreluml[width=.85\textwidth]{solution_1_a4}
    \end{solution}
\end{frame}

\begin{frame}{Übung Klassendiagramm}
    \begin{task}{Klassendiagramm}
        Erstellt ein Klassendiagramm basierend auf der folgenden Produktbeschreibung:
        \setbeamertemplate{itemize/enumerate body begin}{\scriptsize}
            \setbeamertemplate{itemize/enumerate subbody begin}{\scriptsize}
            \begin{itemize}
                \item iMage ist ein Programm zur Bearbeitung von Bildern. Es implementiert verschiedene Verarbeitungsverfahren.
                \item Bearbeitungsverfahren sind entweder Einzelbild- oder Mehrbildverfahren. Jedes Verfahren implementiert eine \texttt{verarbeite}-Funktion.
                    Findet hierfür passende Eingabeparameter für beide Fälle.
                \item Als Einzelbildverfahren gibt es Kompression und Skalierung. Die Kompression hat ein Attribut in welchem die Kompressionsstufe gespeichert wird. Die Skalierung speichert das Zielformat.
                \item Als Mehrbildverfahren gibt es eine Kollagenfunktion.
                \item Bonusaufgabe: Es soll nun ein Greenscreen als Verfahren implementiert werden. Dies ist ein Mehrbildverfahren das zwei Einzelbildverfahren verwendet.
                    Das erste Einzelbildverfahren findet den Umriss des Greenscreens, das zweite macht den Greenscreen transparent.
            \end{itemize}
    \end{task}
\end{frame}

\begin{frame}{Übung: Klassendiagram}
    \begin{solution}{Klassendiagramm}
        \begin{center}            
            \inpreluml[width=.55\textwidth]{solution_image}
        \end{center}
    \end{solution}
\end{frame}

\begin{frame}{Exkurs: Assoziationsklassen und Mehrfachassoziationen}
    In bestimmten Sonderfällen möchte man mehr als zwei Klassen über eine Assoziation verbinden. Dabei gibt es einige Probleme:
    \begin{itemize}
        \item Multiplizitäten fangen an verrückt zu spielen, prüft lieber immer mit der UML-Spezifikation oder den Folien nach,
            dass ihr nichts falsches baut.
        \item Euer Diagramm wird oftmals zu kompliziert und unverständlich.
    \end{itemize}

    In anderen Sonderfällen wollt ihr Daten nicht in den Klassen selber, sondern in der Assoziation zwischen zwei Klassen haben.
    Dafür könnt ihr Assoziationsklassen verwenden.
\end{frame}